\chapter{Opgaver}
\label{chap:bolger-opg}
\backgroundsetup{
position=current page.north east,
vshift=-35pt,
hshift=-200pt,
angle=0,
scale=0.4,	
opacity=0.2,
contents={\includegraphics{./grafik/forside/my-by-sa.png}}
}
\BgThispage


\backgroundsetup{
angle=0,
scale=1,	
opacity=1,
contents={\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
 \path [left color=beaublue, middle color =beaublue, right color=beaublue] (current page.south west)rectangle (current page.north east);   
\end{tikzpicture}}
}


\BgThispage
\section{Grundlæggende bølgeegenskaber}

\begin{enumerate}

\item Hvad er SI-enheden for bølgelængde, frekvens og hastighed?


\item Figur \vref{fig:opg-aflaes-bolge} viser en grafisk illustration af en bølge. Aflæs ca. værdier for bølgens amplitude, bølgelængde og periode.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./grafik/bolger/opgave-sinusbolge-position.png} 
\includegraphics[width=\linewidth]{./grafik/bolger/opgave-sinusbolge-tid.png}
\caption{Grafisk/matematisk illustration af bølge.}
\label{fig:opg-aflaes-bolge}

\end{figure}
   


\item \label{opg:periode-frekvens} Du sidder i en bus og kigger på lygtepæle der suser forbi. Du tæller hvor mange sekunder der går mellem at du passerer en lygtepæl. Lad os kalde denne tid for perioden og betegne den med \(T\).

Du bliver nu spurgt af en medpassager hvor mange lygtepæle I passerer pr. sekund, dette svarer til frekvensen hvormed lygtepæle passerer forbi. Lad os betegne denne frekvens med \(f\).

\begin{description}
\item[a)] Hvis du har bestemt at \(T=5\) \si{s}, hvad er så frekvensen \(f\)?

\item[b)] Hvis din medpassager fortæller dig at \( f=\frac{1}{4}\) \si{s^{-1}}, hvad er så perioden \(T\)?  
\end{description}


\item \label{opg:bevis-bolgeformel} Kan du argumentere for (bevise) at bølgeformlen (dvs. formel \eqref{eq:bolgeformlen}) er korrekt.



\item Syns- og høresansen

\begin{description}
\item I denne opgave skal du benytte at lydens hastighed er \(343\) \si{m/s} og at lysets hastighed er \( 3 \cdot 10^{8}\) \si{m/s}.

\item[a)] Unge voksne kan høre toner med frekvenser fra ca. \(28\) \si{Hz} til ca. \(17000\) \si{Hz}. Beregn de tilhørende bølgelænder.

\item[b)] Det menneskelige øje kan se lys med bølgelængder fra ca. \(400\) \si{nm} til ca. \(700\) \si{nm}. Beregn de tilhørende frekvenser
\end{description}

\item 	Samtale

\begin{description}
\item Tonehøjden i en almindelig samtale varierer fra \(200\) \si{Hz} til \(4000\) \si{Hz}. (Tip: benyt at lydens hastighed er \(343\) \si{m/s})

\item[a)] Bestem perioden \(T\) for højeste og laveste frekvens.
\item[b)] Bestem bølgelængden \(\lambda\) for højeste og laveste frekvens.
\end{description} 

\item \label{opg:bi-svirrefrekvens} Benyt figur \vref{fig:bee-wave-interference} til at lave et estimat for bølgelængden i vandoverfladen. 
Benyt herefter at tværbølger i en vandoverflade bevæger sig med ca. \( 1482 \si{m/s} \) til at give et estimat, over hvor mange gange biens vinger bevæger sig op og ned i løbet af et sekund. 


\item Indtegn den resulterende bølge som fremkommer ved interferens mellem den røde og den blå bølge på figur \vref{fig:opg-interferens}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./grafik/bolger/opg-interferens.png} 
\caption{Bølger der interfererer. Hvordan ser den resulterende bølge ud?}
\label{fig:opg-interferens}  
\end{figure}

\item Ved en kraftig eksplosion ser du et lysglimt og hører dernæst et brag. Der er \(4\) \si{sekunder} mellem lysglimt og brag. Bestem afstanden til eksplosionen. (Tip: benyt at lydens hastighed er \(343\) \si{m/s})



\newcounter{enumTemp}
\setcounter{enumTemp}{\theenumi}
\end{enumerate}


\BgThispage
\section{Resonans}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{\theenumTemp}

\item Giv nogle eksempler på resonansfænomener, kan du komme i tanke om andre end dem som er nævnt i teksten?

\item Tegn den stående bølge for \( n=5 \).

\item \label{opg:formel-for-L-og-lambda} En svingende guitarstreng har en længde på 72 cm. Hvad er bølgelængden af en stående bølge med \( n=3 \)?

\setcounter{enumTemp}{\theenumi}
\end{enumerate}


\BgThispage
\section{Lydbølger}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{\theenumTemp}

\subsection{Øret}
\item Hørestyrke

\begin{description}
\item[a)] En lyd ved 5000 Hz på 60 dB har en hørestyrke på hvor mange fon? (Tip: benyt figur \vref{fig:horestyrke})

\item[b)] Hvor mange dB skal der til, før en lyd ved 200 Hz har samme hørestyrke som lyden i spørgsmål a).
\end{description}


\subsection{Lydens hastighed}

\item En person løber 100m på 15 sekunder. Hvad er personens gennemsnitshastighed?


\item \textcolor{red}{*} Lydens hastighed i luft.

\begin{description}
\item[a)] Find, ved opslag i tabel, lydens hastighed i luft ved \( 0 \)\si{^\circ C} og \( 20 \) \si{^\circ C}.
\item[b)] Antag, at der er en lineær sammenhæng mellem celsius temperaturen og lydens hastighed i intervallet \( 0 \) \si{^\circ C}
til \( 20 \) \si{^\circ C}. Antag altså, at lydens hastighed kan skrives som:

\[ v(T) = a \cdot T + b \]

Hvor T er temperaturen i celcius. Find konstanterne \(a\) og \(b\).

\item[c)] Er ovenstående lineære model, for lydens hastighed, korrekt?
\end{description}

\item Lydhastighedens temperaturafhængighed

\begin{description}

\item[a)] I forbindelse med en polarekspedition til Arktis er temperaturen helt nede på -50 \si{^{\circ C}}. Hvad er lydens fart?

\item[b)] En anden ekspedition tager til Sahara, her bestemmes lydens fart til 356 \si{m/s}. Hvad er temperaturen i Sahara-ørkenen?

\item[c)] Hvor mange procent bevæger lyden sig hurtigere i ørkenen end på Arktis? 
\end{description}


\item Afstandsbestemmelse vha. lyd

\begin{description}

\item[a)] Forklar hvordan man kan beregne afstanden til ting vha. lyd.

\item[b)] Giv eksempler hvor dette princip udnyttes.


Lydens fart i havvand afhænger af saltindhold og temperatur. I havvand med saltindhold på 3,5 procent og en temperatur på 10\si{^{\circ C}} er farten 1490 \si{m/s}.   
En fisketrawler med ekkolod modtager et reflekteret signal efter 0,01 sekunder, og endnu et efter 0,2 sekunder. Det ene signal skyldes en fiskestime og det andet kommer fra havbunden.  


\item[c)] Hvor dybt ligger fiskestimen?

\item[d)] Hvor dybt er havet det pågældende sted?  

\end{description}




\setcounter{enumTemp}{\theenumi}
\end{enumerate}

\BgThispage
\subsection{Lydstyrke}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{\theenumTemp}


\item \textcolor{red}{**} Du måles lydintensiteten af to lydkilder. Først måler du på lydkilderne hver for sig. Den ene lydkilde (L1) har en intensitet på \(10^-{6}\) \si{W/m^{2}}, og den anden lydkilde (L2) har en intensitet på \(5 \cdot 10^{-6} \) \si{W/m^{2}}. (Begge intensiteterne er målt i 1 meters afstand)

\begin{description}

\item[a)] Beregn lyd\textbf{styrken} i \si{dB} fra kilderne L1 og L2, når de afgiver lyd enkeltvis.

\item[b)] Beregn lyd\textbf{intensiteten} i \si{W/m^{2}} når lydkilderne afgiver lyd på samme tid. (Antag at lydkilderne står meget tæt sammen, og at intensiteten måles i en afstand på 1 meter ligesom i forrige opgave).  

\item[c)] Beregn lyd\textbf{styrken} i \si{dB} når lydkilderne afgiver lyd på samme tid. (Antag at lydkilderne står meget tæt sammen, og at lydstyrken måles i en afstand på 1 meter ligesom i forrige opgave).

\item[d)] Der måles nu kun på kilden L1. Hvad bliver intensiteten af L1 hvis du måler intensiteten i en afstand på \(8\) \si{m} fra lydkilden?

\item[e)] Hvad er lydstyrken af L1 i en afstand på \(8\) \si{m} fra lydkilden?
\end{description}


\item \textcolor{red}{*} Hvor mange \si{dB} stiger lydstyrken hvis afstanden fra en punktformet lydgiver reduceres til en fjerdedel?


\item Find lydens intensitet, når lydstyrken er 10 \si{dB}.

\item Vis at hvis lydstyrken vokser med 10 dB (fx fra 10 til 20 \si{dB}), så er intensiteten blevet 10 gange så stor.

\item \textcolor{red}{*} Hvor mange \si{dB} vokser lydstyrken med, hvis lydintensiteten fordobles? 

\item En tilskuer i Idrætsparken kan i gennemsnit frembringe en lydstyrke på \(48\) \si{dB} midt på banen, når han råber, hujer og klapper. 

\begin{description}
\item[a)] Beregn den tilsvarende lydintensitet. 

\item[b)] Hvor stor er den samlede intensitet i en fuldt besat Idrætspark med \( 40000 \) tilskuere?

\item[c)]  Hvad er den tilsvarende lydstyrke midt på banen?
\end{description}



\item I en klasse kan der være mange der snakker på samme tid! En enkelt elev giver anledning til et lydintensitetsniveau på \(58\) \si{dB}.

\begin{description}
\item[a)] Hvor mange elever skal tale på samme tid for at lydstyrken bliver \(70\) \si{dB}?

\item[b)] Hvor mange elever skal tale på samme tid for at lydstyrken bliver \(85\) \si{dB}? (\(85\) \si{dB} er den lydstyrke hvor det ifølge arbejdsmiljøstyrelsen bliver lovpligtigt at læreren bruger hørerværn).
\end{description}

\item Et sæt høreværn dæmper lyden så forholdet mellem intensiteten med værn og uden værn er:

\[ \frac{I_{med}}{I_{uden}} = 0.5 \cdot 10^{-2} \]

Hvor mange \si{dB} dæmpes lyden?





\setcounter{enumTemp}{\theenumi}
\end{enumerate}
\BgThispage


%
%\BgThispage
%\section{Musik}
%\begin{enumerate}
%\setcounter{enumi}{\theenumTemp}
%
%
%\item Guitaren.
%
%\begin{description}
%\item[a)] En guitarstreng svinger med en frekvens på \(110\) \si{Hz} og bølgelængden for bølgen er \(1.4\) \si{m}. Bestem bølgehastigheden langs strengen.
%
%\item[b)] Guitarstrengen kan også svinge med den halve bølgelængde (dvs. \(0.7\) \si{m}). Beregn frekvensen svarende til den halve bølgelængde.
%\end{description}
%
%
%\item sdsdsd
%
%
%\setcounter{enumTemp}{\theenumi}
%\end{enumerate}
%
%
%
%\BgThispage
%\section{Lys som bølger}
%\begin{enumerate}
%\setcounter{enumi}{\theenumTemp}
%
%\item De imponerende farvemønstre på sommerfuglens vinger dannes tit ved refleksion fra mikroskopiske strukturer i vingernes skæl. De metallisk skinnende pletter på sommerfuglens vinger er naturens egne optiske gitre.
%
%\begin{marginfigure}
%\centering
%\includegraphics[width=\linewidth]{./grafik/bolger/sommerfugl.png}
%\caption{Madagascar Boisdiural}
%\label{marginfig:sommerfugl}
%\end{marginfigure}
%
%\begin{marginfigure}
%\centering
%\includegraphics[width=\linewidth]{./grafik/bolger/sommerfugl-zoom.png}
%\caption{Sommerfuglevinge fotograferet med et elektronmikroskop. Ca. 4x5 mikrometer.}
%\label{marginfig:sommerfugl-zoom}
%\end{marginfigure}
%
%
%Figur \vref{marginfig:sommerfugl} viser sommerfuglen Madagascar Boisdiural. Forstørrelsen på figur \vref{marginfig:sommerfugl-zoom} er ca. 4 gange 5 mikrometer og viser det optiske gitter man finder på sommerfuglens vinger. Skællene på sommerfuglens vinger virker som et refleksionsgitter. Afbøjningen i et reflektionsgitter og i et almindeligt gitter beskrives ved den samme formel. Afbøjningsvinklen er vinklen mellem det indkommende og det reflekterede lys.
%For at analysere strukturen af de grønne pletter på sommerfuglens vinger sendes lys med bølgelængden 530 nm vinkelret ind på disse. Der ses en kraftig 1. ordens refleksion ved en afbøjningsvinkel på \(15^{\circ}\).
%
%\begin{description}
%\item[a)] Bestem gitterkonstanten for sommerfuglevingen.
%\item[b)] Bestem antallet af afbøjningsordner der kan observeres fra en sommerfuglevinge med gitterkonstanten 1 mikrometer.
%\end{description}
%
%
%\item sdsdsd
%
%\setcounter{enumTemp}{\theenumi}
%\end{enumerate}
